#+TITLE:       Conectando Soluciones en FLISoL CABA 2024
#+DESCRIPTION: Transcripción de la charla "Conectando Soluciones" de OSiUX en FLISoL CABA 2024
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gomez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+KEYWORDS:    Bash, Boxart, Charla, Consola, Debian, Eventol, FLISoL, Git, GraphViz, grep, ImageMagick, Journal, jq, jrnl, JSON, Linux, Markdown, RegEx, Shellrun, Talk, Terminal, TTY, txt2md, Vim, yq
#+DATE:        2024-04-27 16:00
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Conectando Soluciones en FLISoL CABA 2024" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:description" content="Transcripción de la charla Conectando Soluciones de OSiUX en FLISoL CABA 2024" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2024-04-27" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gomez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/2024-04-27-flisol-caba-2024-conectando-soluciones.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-flisol.png" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:video" content="https://osiux.com/videos/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.mp4" />

#+BEGIN_EXPORT html
<video id="video" controls width="720" height="406" autoplay loop background="#000000" preload poster="https://osiux.com/img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.png">
  <source src="videos/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.mp4" type="video/mp4">
  <track  src="videos/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.vtt" kind="subtitles" srclang="es" label="Spanish" default/>
</video>
#+END_EXPORT

Esta es una transcripción de la charla /"Conectando Soluciones"/ de
/OSiUX/ en /FLISoL CABA 2024/

- [[file:videos/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.mp4][Descargar =2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.mp4= 114MB]]
- [[file:videos/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.srt][Descargar =2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones.srt=  83KB]]

** FLISoL

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-flisol.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-flisol.png]]

Bueno, la charlita es /Conectando Soluciones/, le puse de nombre.
Estamos en el =FLISoL 2024= [fn:flisol-2024]. Y bueno, la idea es
mostrar un poco el uso de la consola, pero más allá de lo que es solo
texto. Digamos, ¿no?

Como en general, justamente lo que comentaban en la charla anterior era
como hay miedo a la consola, sí, es como hay gente ñoña, que usa fondo
negro, letras verdes, pero bueno, se pueden hacer cosas interesantes en
la consola.

** OSiUX

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-osiux.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-osiux.png]]

¿Quién soy? Soy /OSiUX/ en la comunidad, /OSiRiS/ es mi nombre. Ese es
mi sitio web, =OSiUX.com= [fn:osiux-blog].

Trato cada vez que puedo de compartir conocimiento siempre de
tecnologías Libres, ahí disponible.

No está muy actualizado, pero bueno, lo intento. Este año todavía no
escribí nada, pero bueno, hay todo lo del año pasado y años anteriores.

** gcoop

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-gcoop.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-gcoop.png]]

Trabajo en =gcoop= [fn:gcoop].
/gcoop/ es una /Cooperativa de Software Libre/. Quiere decir que es un
lugar donde no tenemos ni jefes ni empleados. Somos todos pares, una
estructura horizontal.

Es un lío porque es un grupo de personas que tienen que ponerse de
acuerdo y trabajamos exclusivamente con =Software Libre= [fn:rms-sl]

Eso es lo que me motivó a mí a participar.

Hoy somos unas 20 personas ahí y de hecho esta semana estamos en una
búsqueda de /Backend PHP Senior/, si hay alguien interesado entre en la
página.

** tty

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-tty.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-tty.png]]

=tty=, consola, terminal, o el nombre que quieran usar.

¿Por qué la uso?

Bueno, porque está siempre disponible en cualquier servidor, en
cualquier dispositivo hay una consola.

Es =UNIX Way= [fn:unixway], /UNIX Way/ quiere decir que se va a conectar
con todo y hace una sola cosa y muy bien, cada comando que existe en la
terminal.

Trabaja con muy pocos recursos. Sigue el principio =KISS= [fn:KISS]. Es
decir, mantenelo simple, estúpido. Estúpido es la persona. No se sientan
mal, no es la máquina.

Y puede estar local o remota con o sin =X=.

Yo en este momento estoy en un entorno gráfico, aunque no parezca, se
llama =awesome= [fn:awesome]. Hoy hablaron de =i3= [fn:i3], a mí me
gusta más /Awesome/, pero son muy parecidos.

** =bash=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-bash.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-bash.png]]

Y en una terminal que uso, uso =bash= [fn:bash].
¿Por qué? Porque está siempre.

Hay otras bonitas con más colorcitos, pero esta está siempre, no hay que
instalarla. Ya viene, están todos los servidores del mundo.

Y básicamente lo que me importa de /Bash/ es que es el pegamento que une
un montón de otras cosas.

Yo uno comandos, que unos están hechos en /Python/, otros en /Java/,
otros no sé, no me interesa. Yo hice un comando que los interconecto y
logro solucionar mi problema puntual con soluciones pequeñas de otros
problemas que lo hizo otra persona.

** =vim=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-vim.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-vim.png]]

Como editor de texto uso =vim= [fn:vim], no uso /IDE/ para programar.
/Vim/ tiene todo lo necesario cuando lo instalas. Casi que no necesitas
confirmar nada. Si querés, hay /plugin/ para todo y tengo un /Language/
/Server/ /Processing/ [fn:vim-coc], no sé qué cosa, ahora que corre y
hace cosas de colores. No hace falta más.

¿Por qué lo uso yo? Porque, por esto, porque está muy pegado a la
consola.

Entonces puedo meter cosas en /Vim/, sacar cosas de /Vim/, interaccionar
con el resto del sistema y casi de manera transparente.

Entonces no... ¿Podrían hacerlo con otro sistema? Sí, pero capaz que no
tienen la cantidad de plugins necesaria.

Acá cuando algo /Vim/ no tiene y yo hago un /script/ y ese /script/
habla con /Vim/ y hago un /script/ en /Bash/, re pavote, o sea como... Y
me soluciona mi problema rápido.

** =git=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-git.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-git.png]]

=git= [fn:git] es una herramienta indispensable y lo que hay que pensar
que /Git/ permite versionar código inicialmente, pero en realidad está
versionando archivos. Y en realidad podés versionar cualquier cosa, no
solamente código.

Entonces yo tengo versionado todo lo que se le ocurra que sea un archivo
y todo lo que puedo lo hago en un archivo de texto plano.

Es súperrápido, pequeño, entonces como cada cinco minutos mi compu está
mandando cosas a un /repo/ /Git/ en otro lado por si me la chorean o por
si me mando un dedazo yo.

** =sed=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-sed.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-sed.png]]

Y si vamos a las herramientas simples de consola, una muy común y es que
súper poderosa yo debo saber un =5%= de esta que se llama =sed= [fn:sed]
y básicamente lo que permite es buscar cosas y reemplazarlas por otra.

Entonces si yo tengo escrito, ahí =gitlab= y lo quiero con guiones bajos
para que después en =markdown= [fn:markdown] eso se convierta en una
/itálica/ y se vea más bonito.

Bueno, la estructura es esa. Hago una pausa ahí. Esto es lo importante
digamos. Esa estructura de... Vamos a buscar acá. Básicamente lo escribo
en otro lado.

=s= barra =a= barra =b= barra =g=

O sea, =a= es el texto a buscar. Como que puede ser, en este caso yo el
ejemplo estoy dando gitlab. Y se puede transformar en cualquier otra
cosa.

Estoy buscando el texto específico ahora de esa palabra. ¿Podría ser más
complejo? Ahí está.

Y lo mismo si yo acá más abajo quiero decir Bueno, quiero que ese texto,
por ejemplo, =txt= se transforme en un =.txt= con barritas para que
después se vea como un formato de código.

Bueno, también estoy buscando lo mismo. Como busco un patrón y lo
reemplazo por otro. De hecho, bueno, esto no es un patrón, eso es un
cacho texto a texto. Si yo quise ir a patrones, tengo que ir a /RegEx/.

** /RegEx/

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-regex.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-regex.png]]

Hay quienes dicen que...

"Si tenés 1 problema y lo intentas resolver con =RegEx= [fn:regex],
tenés 2 problemas"

Es medio un poco así, pero superdivertido. ¡Estás tres horas hasta que
logras que algo te ande y cuando le pegas, sos Gardel!

Bueno, si yo quisiera buscar dentro de un texto, dentro de un /log/, una
/IP/, ¿Cómo lo defino? Como hay muchísimas /IPs/, son una secuencia de
números de uno a tres números que además van de =0= a =255=. No puede
ser cualquier número. Un punto, otro octeto de número, un punto, otro,
un punto y otro.

Bueno, con /RegEx/ yo puedo definir esto. Puedo decir entre =0= y =9=
con el =+= digo uno a muchos. No sé cuánto, pero por más de uno. Después
viene un punto y pongo una barra ahí. ¿Por qué? Porque si pongo puntos
solo en /RegEx/, quiere decir cualquier carácter. Entonces, para que sea
punto y no cualquier carácter, barra, punto.

Barrapunto era un lindo sitio que no existe más.

Y lo mismo lo hago cuatro veces. Entonces, esto va a machar con un
número, punto, un número, punto, un número, punto, número.

Los tres primeros podrían ser el número de la versión de un programa. No
es exactamente una /IP/, pero se aproxima.

Y la definición que tengo, digamos, hay un poco más, pero me cayó el
touch. Pero básicamente con este esquema que tengo ahí es como digo,
bueno, tengo una secuencia de números, una secuencia de letras
minúsculas, secuencia de letras mayúsculas opcionales y las puedo ir
concatenando y voy a ir construyendo patrones más complejos.

Bueno, esto se me fue más rápido de lo que yo quería, pero bueno.

** =jq=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jq.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jq.png]]

Otro comando que después lo voy a estar relacionado, porque las /RegEx/
las uso en todos lados, es =jq= [fn:jq].

=jq= es un comando que interpreta al vuelo expresiones de que hay un
/JSON/.

Entonces te permite operar un archivo /JSON/ escribiéndole un /Query/ y
él te devuelve el resultado.

Esto lo acabo de descargar hace un ratito. =325= personas se registraron
al /FLISoL/ de este año. Me bajé el /JSON/ de la página.

Primero le digo, che, contame cuántos hay. Y después acá le voy a decir,
che, bueno, tráeme todos los registros que encuentre. De todos esos
registros tráeme el nombre y el apellido.

Este es el archivo de donde estoy bajando. Y después acá le tiré un
comando que le digo, de todo ese registro hace un orden random,
cualquiera, desordenarlo, y tráeme un registro.

Y de ese resultado, un comandito que hice, le dice =future=, que es la
tipografía para que se ve así.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-future.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-future.png]]

Entonces, en este momento acabo de hacer un sorteo de tres personas.
¿Alguien se ve ahí? ¿Alguien es /Flix/? ¿/Braian/? ¿/Manuel/? ¿No está?
¿No hay nadie? ¡No salió! Suele pasar en la demo. Y no, pero tenés que
mostrar el /DNI/ que sos /Braian/.

¿Eh? Espera, espera. Espera, espera. A ver, vamos a aprovechar. Vamos,
vamos, vamos a ver que sale. =eventol2shuf= [fn:eventol2shuf], creo que
le puse.

/Lucas/, ¿no? Que grite, rápido! ¿/Matías/? ¿Acá? Muy bien, /Matías/. No
te va a servir a vos el regalo, perdóname. No es mala onda, ¿eh? Es una
remera /gcoop/, podés regalarla es talle /S/, por eso te digo. No me
entra ni a mí.

Bueno, /Martín/ ..., no sé qué es. /Nereo/. /Antu/. /Priscilla/. Ah,
/Priscilla/.  Talle /S/. ¿Dónde está? No, esta es mía. Esta es para vos.
Ahí está, perfecto.

Bueno, entonces, esto que es una pavada, digamos, podemos mirar. El
/script/ se llama =eventol2shuf= /Eh Livre!/ Ahí está la licencia, es
/GPL/ [fn:gpl], blablabla.

Bueno, y básicamente lo que hice es... Vamos a poner la pantalla más
grande para que se vea.

El /script/, todo lo que está delante es para hacerlo más bonito.
Básicamente es eso, es como comando =jq=, un /Query/ que lo puse en una
variable para poder cambiarlo, el archivo, ordená y dame un resultado, y
una herramienta que se llama =toilet= [fn:toilet] y le pasás la
tipografía =future=, la que me gusta a mí.

Eso es todo. Ahora, ese /JSON/ es un archivo en mi máquina, y como...
¿con qué está conectado? ¿con nada? Bueno, yo podría hacer algo que esté
descargando constantemente del sitio de =eventol= [fn:eventol] donde se
registraron, y bueno, ya está interconectado, y a mí no me importa con
qué lo hicieron Eventol. Entiendo que está hecho en /Python/ y /Django/,
pero es como...  Ese sitio me da un /JSON/.

Listo, yo hago un comando que lee ese /JSON/, lo concatena con
herramientas. O sea, yo no sé en qué esta hecho =toilet=. No me
interesa. Entonces, lo importante, cuando uno está en la consola, lo
importante es esto, el /pipe/.

El =pipe= [fn:pipe] es lo que nos permite interconectar la salida de un
comando con la entrada de otro. Y entonces, esos dos comandos, no
importa en qué lenguaje estén construidos, lo que necesitan hacer es
entender texto plano. Leen texto, escupen texto. Nada más. No entienden
mucho más.

La inteligencia que se le pone al procesar ese texto está dentro de cada
programa. Uno tiene que estar sabiendo. Entonces, bueno, como este
programa espera que la primera columna sea tal cosa, la segunda tal
otra, bueno, hay que elaborarlo un poquito a veces.

Pero vos podés concatenar tantos comandos como quisieras. Y ahí está, me
parece, la magia de la consola. Esperen que me fui a... la... La
estratosfera acá.

Vamos a acelerar un poquito esto. ¿Perdón, voy muy rápido? Me pueden
pegar un hondazo. Cualquier pregunta es válida en este momento.

¿Estábamos en =sed=? No. ¿Pasaste /RegEx/? Pasé /RegEx/. Bueno. Piqui,
piqui, piqui. Acá.

¿Estábamos en /RegEx/? Acá creo que no se llegó a ver. No sé si llegan a
ver todos. Después yo lo publico esto.

Pero bueno, hay una mejor manera de escribir la expresión regular para
detectar una /IP/ que es más precisa que en lugar de decirle más de uno,
le decís entre uno y tres valores. Bueno, ya es una mejora, digamos.

Bueno, estábamos en =jq= y el sorteo. Y bueno, yo, por ejemplo, uso
estas herramientas para construir otras. Entonces, primero usé =jq= y
después me topé que necesitaba hacer medio algo parecido con /YAML/. Y
alguien hizo =yq= [fn:yq], que es igual pero para /YAMLs/ Que en
realidad lo que hace es masajear los datos y se los escupe a =jq=. No
laburo mucho. O sea, como aprovechó lo que ya estaba.

Y ese es un poco el espíritu de trabajar en la consola de /Software/
/Libre/. Aprovechar lo que ya alguien hizo.

Bueno, /Thalía/, te perdiste una remera. ¿/Juan/ también? /Alberto/
también. Tengo stickers. Me quedé escuchando. ¿Vos sos /Juan/? Stickers
tengo. Yo puedo dar stickers. Una plancha de stickers. La pasan por ahí.
Si alguno agarra por el camino, no pasa nada. Bueno.

** =txt2md=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-txt2md.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-txt2md.png]]

Sobre esta construcción de herramientas pequeñas e ir combinándolas,
llegué a =txt2md= [fn:txt2md], que es convertir texto plano en
/Markdown/. Lo que me sucede más o menos seguido es que como escribo
solo texto plano porque ocupa muy poco, porque lo puedo versionar con
/Git/, es muy rápido escribirlo en /Vim/. Y después se puede transformar
/HTML/, /Markdown/, cualquier cosa más linda y bonita que se vea.

Bueno, entonces me pasa que yo tipeo. Y tipeo así, texto plano, todo
minúscula. Como debe ser, hasta 72 caracteres de ancho. Nada más. Pero
eso lo quiero convertir que se vea un poco más bonito. Y ahí ya tengo
que laburar. No hay una inteligencia artificial o algo que diga,
entienda lo que estoy tipeando. Va a entender algunas cosas, pero hay
cosas que son muy puntuales del proyecto en el que estoy trabajando o
cosas mías y que yo los quiero diferenciar, lo quiero resaltar de alguna
otra manera.

Ay, ya la perdí. Espere que me cayó la demo. Vamos a abrir. Esto era
txt. A ver si ando solo. Ahí.

Entonces yo en /Vim/ configure para que si tengo un texto y presiono la
tecla =F5=, agarre ese texto, se lo pasa a un /script/ que hice yo, y
ese /script/ haga cosas. Básicamente hace =sed=, =grep=, más que nada,
mayormente =sed=. Busca texto, reemplaza texto. No tiene más
inteligencia. Después, bueno, como lo formatea un poquito y qué sé yo.
No sé si está tardando mucho o no está haciendo nada. Ahí está.

Bueno, entonces, es el mismo texto de arriba que el de abajo, pero la
diferencia está en que, bueno, empezó a buscar patrones y buscaba esto.
Che, cuando encuentres punto algo, punto tres letras, es una extensión
de archivo. Entonces, convertirlo a monoespaciado. Bueno, en este caso
es de dos. Después, cuando encuentres algo que uso a diario, que es
/AWX/, che, ponerlo en mayúsculas y en itálica, porque se ve más bonito.

Cuando estoy hablando de que estoy diciendo que hice algo con un /Job/
template, lo mismo, ponerlo en itálica, pero ponelo en minúsculas.

Cuando encuentres algo que se parezca a una /IP/, dale formato, porque
cuando la persona que va a leer un /PDF/, que estoy haciendo un reporte
de algo, va a entender más fácil cuando las cosas están como ahí
identificadas, ¿no? Distintas.

Y más después, como este spanglish de que, bueno, que estoy haciendo
algo en castellano y todo el tiempo estoy mencionando palabras en
inglés, entonces, el hecho de resaltar las mayúsculas, minúsculas,
permiten distinguirse. Estoy hablando de una cosa, de un objeto, de algo
puntual.

Y lo más importante para mí es que cuando escribo, por ejemplo, =job=
=123= se interpreta ese texto y lo convierte a una /URL/ en formato de
/Markdown/ y le agrega lo que hace falta, digamos, la /URL/ completa.
Entonces, tengo para /Job/ y va esa /URL/. Si escribo otra palabra, me
cambia la /URL/. Y ya no tengo que tipear tanto. Entonces, esto es cada
vez como más rápido y /Custom/, digamos. Si...

Y si quisiéramos ver un poquito de esto, esto está acá, ahí. Vamos a ver
un poco el código. Esto es parte del código. Así, agrando un poquito.
Ah, no. Vamos a cambiar la pantalla. Bueno, ahí está. Bueno, básicamente
es un /script/ bastante de cabeza.

Los caracteres tienen que llegar hasta 72 de ancho.
Lo dice un /RFC/ [fn:rfc822] de la /Internet/ en el año '70.
Yo lo respeto. Es por si en algún momento alguno de mis correos llegara
a pasar por un servidor muy, muy viejo, no lo va a truncar. Nada más que
por eso, de molesto.

En realidad código vertical es mejor que código horizontal. Entonces, si
te está yendo muy, muy extenso para la derecha, volvé negro a la
izquierda que va a estar mejor. Más conciso, más claro.

Acá, por ejemplo, tenemos la función que hace los /links/. Lo que hace
es, bueno, recorre todas las líneas que está encontrando y bueno, la
línea empieza con una almohadilla.

Es un comentario, ignórala. No sé, esta es mi lógica. Si encuentra un
prefijo que dice NO_PREFIJO hace una cosa y si no hace otra y después si
se encuentra sufijo que dice NO_SUFIJO lo mismo, una cosa u otra.

Básicamente lo que termina haciendo es uuia..., Escape, 1, 2 y aquí,
aquí, ahí. El mismo ej. un poco más complejo por ahí.

Pero básicamente es "s" barra lo que busco barra lo que está del otro
lado que es lo que va a reemplazar. Entonces, busca una /RegEx/ que
viene de otro lado la /RegEx/ bien, busca una /RegEx/ y cuando la
encuentres, lo que encuentres que es lo que está dentro del \1 lo que
encuentres, ponelo como resultado ahí porque no sé lo que es como es una
/RegEx/, como va a encontrar varias cosas distintas.

Ponelo ahí y ahí me construye, con la /URL/ me construye la /URL/
propiamente dicha en /Markdown/. Y eso lo manda a un archivo temporal y
después lo procesa línea por línea hasta que logra el resultado.

Si quisiera ver cómo construyo estas reglas acá tengo las algunas
expresiones regulares que utiliza, que estoy buscando este patrón y
entonces si encontrás un porcentaje, un número, un tipo de versión de
programa, horas, fechas, teclas de función como cosas específicas, como
nombres de equipos, nombres de servicio a medida que voy tipeando y
encuentro algo que le falta agrego la /RegEx/ lo mismo para la itálica
yo no quiero poner itálica a todas las palabras si no algunas puntuales
y tengo todos esos casos no más que en un archivo de texto plano, lo
mismo palabras que me equivoco y nunca le pongo acento entonces listo,
ya están en un listado las palabras que me equivoco siempre presiono
=F5= y le va a poner acento y no tengo que correr el corrector de
ortográfico y también algo que uso bastante en eso son la posibilidad de
=snippets= [fn:vim-snipmate] entonces si yo quiero escribir una función,
escribo =fdie= /ENTER/ y ya sale completa y pido gran parte del código o
por ahí tengo un /Query/ y entonces ya está yo escribo como muy poquito
y me sale entero, esa es la manera de ir acelerando todo el proceso y no
es más que una construcción de sumatoria de comandos simples
concatenados uno detrás de otro, no es más que eso volvamos a donde
estábamos acá perdí creo que es ¡pi, pi, pi!

** =grep=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-grep.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-grep.png]]

¿Dónde está? ¡Ah! me perdí... Bueno... Estamos en /RegEx/... Bueno...
Hicimos sorteo... Al =grep= [fn:grep] me lo comí porque dice... unclude,
¿no?  Include... A ver...

Vamos a ver un poquito de =grep=... =grep= utilizan también expresiones
regulares, básicamente es para buscar. Acá tengo un ejemplo de... Yo
tengo un /script/ que todo el tiempo está escaneando las /WiFi/ que
están cerca. Y las guarda un archivo. Y eso me deja la señal, el =SSID=,
si está protegida o no, el canal. Y la /MAC/ /Address/, digamos, de la
red.

Entonces, yo para conectarme a la red con esta compu, no uso nada. Que
venga, hice un =script= [fn:iwpass] que se conecte, de molesto. Y en
realidad no es de molesto, sino que una vez me pasó que el programa que
yo usaba se topó con que en el lugar donde yo vivo, hay más de 300 APs.

Entonces era muy difícil y se rompía. Entonces de esta manera, yo lo que
hice es digo, bueno, no debe ser tan difícil. Hay un comando que busca y
lista las redes. Las guardo en un archivo procesado, ordenado. Y después
con una expresión regular. Que me gustan tanto. Le digo ahí con esto...
Busca algo que sea =-= un número que empiece con =6= o con =7=. Que va a
ser la mejor señal posible. Y que sea preferentemente =5.8=. Por la
frecuencia. Si no encuentra eso, bueno, tengo el /fallback/ para que
busque una =2.4=

Pero entonces ya el /script/ tomó una decisión. Bueno, ya tomé la
decisión y la puse en un /script/ que es cuando yo me quiero conectar a
una red que tiene que tener este nivel de señal, que tiene que tener
esta frecuencia.

Inclusive puede tener algún nombre en particular. De hecho, como,
prefiere mis redes. Hay un listado y dice, bueno, si está conectado
desde el Celu. O agárrala el Celu. Agarra redes conocidas y no
desconocidas.

Bueno. Perdón. Y esto no es de saber. Si no, es de interés, de
curiosidad. Che, ¿cómo podría ser esto? Busco. ¿Cómo hacer tal cosa?
Copiar, pegar, pruebo. No me anda. Tres horas después. Busco otra vez.
No es más que prueba y error. No es magia.

Bueno. Vamos a hacer así. Hacemos un poco más rápido esto.

** =jrnl=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl.png]]

En esta búsqueda permanente de la mejora continua, llegué a hacer un
/script/ que se llama =jrnl= [fn:txt-bash-jrnl] (/Journal/) que está
inspirado en otro /script/ [fn:jrnl] que está hecho en /Python/. El mío
está hecho en /Bash/. Con amor. Y puro /Bash/.

Y básicamente lo que permite este /script/ es que yo escribo =j= o =jn=
o =jn= algo. O =jrnl= (/Journal/) más completo. Y ya me crea en una
estructura de directorios un archivo de texto y me abre /Vim/.

Para que yo tipee cosas ahí. No es más que eso esencialmente. A medida
que fue pasando el tiempo lo fui interconectando a otras cosas. Pero
básicamente lo que hace es esto que vemos acá.

En una estructura de directorio que es año, año-mes, año-mes-día y
finalmente el nombre del archivo con hora, minuto y segundo, genera un
archivo plano. Y lo que le va a hacer a ese archivo plano es solo
ponerle este encabezado. La fecha, la hora y el minuto. Simplemente eso.

¿Por qué? Porque me va a permitir que tomar notas de lo que estoy
trabajando, lo que estoy haciendo para después poder tomarme un vino
tranquilo y al otro día continuar con lo que estaba haciendo ayer. Y de
una manera ordenada. Entonces yo no me tengo a preocupar de guardar
donde está el archivo o sea configurar el /Vim/ para que se guarde solo.
El nombre de archivo se genera solo. Y después lo que va adentro es lo
que ustedes quieran.

Yo finalmente lo llevé para el lado de /Markdown/ porque el mundo va
para ese lado hoy. Yo antes de esto usaba =Org-mode= [fn:org-mode], que
es algo que funciona dentro de =Emacs= [fn:emacs]. Es como un universo
completo.

Pero lo que sucedió que eso funcionaba muy bien cuando yo era
/developer/.  Y estuve como 7 o 8 años con Org-mode. Y era fantástico.
Pero yo de golpe pasé a ser /SysAdmin/ a tiempo completo. Y no podés
estar todo el tiempo en una sola ventana cargando cosas.

En el proyecto de /Desarrollo/ estamos hablando de cosas de meses, de
días, semanas. Siempre /SysAdmin/ son 5 minutos y ya está todo mal.
Entonces vos tenés que abrir =800= ventanas y no te da tiempo, para
estar... Y además tenés agilidad algo rápido.

Entonces creé esta herramienta que en principio lo único que hacía es
abrirme un editor de texto. Yo copiaba y pegaba la salida de lo que
había tipeado en un servidor y me olvidaba y me iba. Después al otro día
podía buscar con =grep=, con =sed=, reemplazando cosas y siendo
/Markdown/

De hecho configuré que las terminales en mi compu se cierran
automáticamente a los =60s=. Si yo no tipeo suficientemente rápido se
cierra, directamente. Y eso me obliga a que, a no tipear /OneLiners/,
sino que a esos /OneLiners/ se convierten en /scripts/ rápidamente.
Porque si no, como se pierden.

Entonces, si yo voy a crear un /journal/, bueno, puedo hacer =jrnl new=
y un texto. Listo. Y me devuelve la ruta de donde se creó el archivo.
Nada más. Quedé en la consola y quedo eso ahí como una marca de tiempo
si quiere.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-ls.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-ls.png]]

Si listo, el journal, lo que hace es, bueno, lo va a listar de una
manera. Primero inventé un /hash/ similar a /Git/, que básicamente ese
/hash/ está basado en la hora y la fecha. Entonces no va a cambiar. Hay
solo uno por minuto. No debería tener más de un /journal/ por minuto.

Y esto me permite después buscarlo rápido, copiarlo, hacer operaciones
con ese /journal/. Después tengo una barrita que va a indicar el tiempo,
en qué momento de la hora en que está ese journal, cuánto consumí. Es
decir, el /journal/ tiene una hora de inicio.

Y va a tener un... No va a tener una hora de fin, sino que va a tener un
tiempo que tardé en hacerlo. Y ese tiempo lo puedo poner a mano o hice
un /script/ que dice, che si hace un rato hiciste una cosa y ahora estás
haciendo otra, quiere decir que lo anterior lo terminaste. Y entonces le
calcula el tiempo. O calcula el tiempo entre los dos últimos /commits/ o
cualquier otra cosa que tenga por ahí corriendo y ya me lo pone.

Después yo lo puedo cambiar es un texto, nada más. Pero ya me facilita.
Entonces acá estoy viendo... uhia... acá estoy viendo cuánto tiempo
tiene este journal, a qué hora empezó y a qué hora terminó.

Esto acaba de suceder =16:40= no pasó nada todavía y no está corriendo
ningún reloj. Para mí eso es lo más importante. No hay algo corriendo.
Porque todas las aplicaciones que te llevan a que esté corriendo reloj,
como que te obligan a estar... O sea, sos un ajedrecista, como que estás
parando el reloj la cada rato. No puedo. Yo cambio de contexto
rápidamente. Me olvido de lo que estoy haciendo. Yo saco el diferencial
entre cosas que estoy haciendo y eso después me calcula la hora. Después
si quisiera la puedo dibujar. Está buenísimo.

Y si quiero ver el journal solo me muestra el texto que tiene. A ver si
acá no... creo que no tengo nada. Ahora vamos a ver.

Bueno, sobre este mismo journal, que es un montón de archivos de texto
de mi computadora de distintas cosas, obviamente mayormente relacionadas
con el trabajo resulta que cuando estoy trabajando en un /issue/ de algo
que hay que solucionar un /Desarrollo/ o algo que corregir el mundo no
usa journal, usa /GitLab/.

Entonces yo lo que voy a hacer es tener que mandar esta información que
tengo en mi blog de notas archivos =.txt=, que yo lo llamo journal y
mandarlo a... En lugar de verlo, seleccionarlo, copiarlo, ir al /GitLab/
pegarlo, editar, no sé, como hacer un montón de pasos que para mí ya en
una vida de clics y tiempo, lo que hago es ejecutar pequeños comandos
que hacen todo eso por mí.

Y yo ya no tengo que pensar y lo mejor es no tener que salir de la
consola. Entonces si yo quiero ver el último journal, hago =jrnl view=,
o en realidad yo uso un /alias/ que es =jv=. Listo. Más rápido.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-view.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-view.png]]

Y de nuevo lo que hacía antes, lo interesante, la magia está en el
/pipe/.

Yo hago un /pipe/, o sea yo podría hacer =jrnl view=, mandarlo a un
archivo agarrar ese archivo, abrirlo, copiarlo, no, como /pipe/. Eso me
interconecta a lo que venga del otro lado.

** =j2glin=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-j2glin.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-j2glin.png]]

Y hice un /script/ que se llama =gl-issue-note= [fn:gl-issue-note] y
entonces va ese =gl-issue-note=, lee un texto, interpreta que ese texto
viene de =jrnl= y va a buscar el número de /issue/, va a verificar con
el directorio donde estoy parado, si es el directorio del /repo/, si
tiene una /URL/ válida, tomar el /Token/, conectarse contra /GitLab/,
mandarle la nota, y si ese =jrnl=, que es un texto, de vuelta, tiene
abajo sobre el final una arroba y un formato tiempo, va a decir, ah,
este es el tiempo que tardó en hacer este /issue/.

Entonces, se lo va a mandar, lo va a transformar y lo va a enviar como
un /time/, un /"spend time"/ en /GitLab/. Entonces va a decir, yo este
/issue/ tardé tanto tiempo en hacerlo. Y eso es de cada tarea que voy
haciendo, se va haciendo un reporte de horas de trabajo.

Y esto lo puedo simplificar, como decía, tengo como un texto largo, lo
puedo hacer con /alias/ más cortos, yo directamente tengo un /alias/ que
hace todo esto.=j2glin= (/Journal To GitLab Issue Note/) Pueden ponerle
zaraza, como es su consola, pueden hacer lo que quieran.

¿Y cómo se ve en el GitLab?, el =jrnl= que acabo de hacer, en el
/GitLab/, se ve así. Está el texto que decíamos hoy antes del tema de
las /IP/, de nombre de /host/, el nombre de una aplicación, en otro
formato.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl2gitlab.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl2gitlab.png]]

Esto ayuda a comprender que el resto del mundo cuando lea algo se
entienda bien, incluso yo mismo que siento que es lo que dice acá.

Y además esto, dentro del =jrnl= yo escribí =atusu 261= y generó la
/URL/ en /Markdown/ y acá se ve bonita y fue cuando lo navegas hace clic
y te lleva a eso.

Entonces, toda esta inteligencia digamos entre comillas, no fue más que
concatenar de nuevo un /script/ tras otro de cosas que intento resolver
en el día a día y que me llevan tiempo.

** /BoxArt/

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-boxart.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-boxart.png]]

Sobre esta línea de seguir trabajando sobre texto, por ejemplo, para
documentar, una manera de documentar es escribir, hacer un bonito
/ASCII/ /Art/. Hay una herramienta que se llama /Boxart/ [fn:boxart] y
que te permite definir que lo que pongas entre dos corchetes se
transforma en una cajita de texto y que si lo relacionas con otra cajita
entienda esa relación y te vaya construyendo ese gráfico.

En principio es bastante simple pero, por ejemplo, poner de esa forma es
texto =UTF-8= dentro de un código, podés ver un diagrama, una secuencia
simple entre dos aplicaciones, ayuda mucho a cuando estás desarrollando
pero también podés convertirlo en un formato =dot= [fn:dot]. Un formato
/dot/ es una herramienta que se llama /GraphViz/ que te permite hacer
grafos muy complejos y ponerle más colorcitos y otros atributos que lo
hace más interesante.

** =graphviz=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz.png]]

Pero =GraphViz= [fn:graphviz] no hace más que es un lenguaje que tiene
dos elementos que es el nodo y el edge y puedes generar todo tipo de
gráfico.

¿Qué tipo de gráfico, por ejemplo?

¡Ah! ¡Me falló! Suele pasar. No sé por qué. A ver acá.

** =sugar-graphviz= [fn:sugar-graphviz]

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-sugar-graphviz.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-sugar-graphviz.png]]

Hace =17= años empecé a trabajar con =SugarCRM= [fn:sugarcrm], una
aplicación en /PHP/ y quería entender la estructura de tablas que tenía.
Tenía un montón de tablas, yo no entendía nada. Y lo que necesitaba era
un diagrama Entidad-Relación. Y empecé a buscar y no había nada. Había
un montón de herramientas que te permiten dibujar un diagrama, pero a
mano. Con clics, tipo diseño gráfico. Y yo dije, esto se puede
solucionar de otra manera.

Entonces me puse a investigar y esta aplicación en una tabla tiene la
descripción de las relaciones porque obviamente tiene que entender cómo
funciona a sí mismo y cómo se relaciona una cosa con otra. Y entonces
básicamente es una tabla que tiene =8= columnas y que dice, esto se
relaciona con esto u otro. Campo, tabla, campo, tabla.

Entonces yo hice un /script/ que hace un /Query/ a la /DB/ de /MySQL/. O
sea, es texto que busca datos y genera un texto en formato texto que
/GraphViz/ me permitió convertirlo en este /PNG/. Y lo grafica
/GraphViz/. Yo no hice ninguna línea de esto. Yo hice texto. De hecho es
un /Bash/ /script/.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-crm.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-crm.png]]

Lo interesante de este gráfico es que yo dejé este proyecto y ahora =17=
años después volví a un proyecto que ya no es /Sugar/,
es =Suite= [fn:suitecrm]. Es un /Fork/ de esta aplicación. Pasaron más
de =10= años de la última vez que lo vi. Y dije, ¿cómo habrá cambiado
esto? Y además esto se está utilizando para un proyecto en particular
que no era igual al otro, pero era parecido.

Entonces dije, bueno, agarro ese /script/ que hice hace =17= años y se
lo tiro a la /DB/ actual y vemos que sale. Bueno, no anduvo. Lo tuve que
corregir. Muy poquito. Pero lo corregí y salió. Entonces ya tuve un
=DER= [fn:der]. (/Diagrama Entidad Relación/)

No solo de una tabla, sino que le puedo preguntar de cualquier tabla y
me lo da completo de toda la aplicación.

Entonces quiere decir que esto de hacer /scripts/ simples, yo uso
/Bash/, pero puede ser /Python/, puede ser cualquier otro lenguaje de
/script/ y mantenerlo versionado en repositorio de manera pública,
porque esto yo lo hice público, lo liberé en su momento a toda la
comunidad de /Suite/.

Toqué muy poco, lo mejoré y lo publiqué [fn:community-suite] en el nuevo
foro, como diciendo, mirá, hice esto si alguno le sirve. Bueno, me
mostraron, mira, yo hice esta otra cosa que es más bonita, navegable.
Está bien, es más completa. Pero eso me dio ideas para después mejorar
esto. Ya lo voy a hacer.

Pero una herramienta muy simple, pues no dependo de nada, porque lo que
habían hecho es algo navegable que está ahí y está desactualizado. Esto
está leyendo tu /DB/. Ya vos le tirás una con un usuario /password/ de
una base de datos y te la grafica. Bueno, es una de las maneras.

Y esto decía, podía salir de /BoxArt/ como simple =TXT= o un /GraphViz/,
hacer algo más complejo.

Ahí se cortó, no sé por qué. Pero vamos a buscar acá. Para que vean...
Uh, no tengo internet. Qué mal. Se me cayó. No me anda nada. ¿Qué?
/DNS/. Bueno, el /DNS/ está acá y puede estar apuntando a cualquier
cosa. Vamos a confiar en CloudFare. Tampoco. Debo ser yo. Qué raro.
¿localhost? Tampoco. Si no llego a =localhost=, está pasando algo raro.

Bueno, ahora vamos a buscar el archivo. Y lo encuentro acá. Tiki Tiki.
=IMG=. Ahí está. Web. Ahí levanto un /Python/ en el =8.8.8.8= Ahí está.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-filiales.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-filiales.png]]

Esto es un gráfico hecho con /GraphViz/.

Esto es una representación de todas las computadoras que se administran
en /Banco Credicoop/ [fn:bccl] Son =6300= /hosts/ [fn:bccl-graphviz] que
los hicimos de manera automatizada con algo que se llama /AWX/, que es
un nodito que está por acá, que es una /VM/ que controla todas las
demás. O sea, lo que están viendo son distintas computadoras
distribuidas por todo el país. Bueno, este gráfico no lo podría hacer a
mano No sé. Con una herramienta por ahí, pero a mano uno por uno como
sería muy difícil. Esto yo lo hice con /GraphViz/. Básicamente escribo
texto, que después /GraphViz/ lo lee y lo interpreta. Después decido más
o menos. No puedes elegir la posición, pero sí los colores y los
atributos y más o menos como cierta relación de las distancia de los
objetos.

Y también puedes hacer otro tipo de gráficos, como este. Esto es un
/deploy/ automatizado también con /AWX/ y /Ansible/. Este hecho entre
varios equipos. Y también como el gráfico lo hizo /GraphViz/, solo que
en lugar de un nodo redondo con texto, digo acá poneme un /PNG/
transparente. Es más bonito.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-deploy.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-deploy.png]]

Inclusive lo que está ahí corriendo abajo, que es una línea de tiempo.
Yo quería algo así y no encontré en ningún lado. Entonces la hice yo con
/GraphViz/. Que es un =script= (=timeline2dot= [fn:timeline2dot]), que
también está /Libre/. Y básicamente lo que está mostrando ahí los
números de versión de cada /repo/ /Libre/ que fue necesario para hacer
esta migración y durante el tiempo.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-timeline.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-graphviz-timeline.png]]

También como hice un generador de líneas de tiempo solamente por este...
Primero porque no soy tan bueno dibujando. Y segundo porque lo podía
hacer con código. Eso me parece lo importante.

** =jrnl ls=

Volviendo acá al esquema. Algo que quería mostrar. Es... Si vemos... Acá
no tengo ninguna /Journal list/ de hoy.

Pero podemos ver los del mes. No. Tengo que estar en otro directorio.
Acá.

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-list.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl-list.png]]

Esto es lo que voy haciendo durante el mes. Y tengo... Básicamente son
archivos de texto que después se interpretan y se ven más bonitos.
Bueno, si hay un /issue/ me lo colorea. Pero desde /Journal/...

** =jrnl2all=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl2all.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-jrnl2all.png]]

Ah, lo que me faltó acá. Ahora voy a ver. Eso es lo que me faltó. No sé
por qué. Espera un momento. Esto está acá. Y no acá. Ahí.

Desde =jrnl= lo que hice, bueno, primero era solo un comando que hablaba
con otros comandos y procesaba texto, pero después a medida que fue
escalando...

A ver en qué. Ahí. Esto se resiste. Ahí.

Lo primero que hice fue integrarlo...
integrarlo con =Redmine= [fn:redmine-bash-utils]

Entonces como /Journal/ habla con /Redmine/ por un /script/ y ese
/script/ lo envía a /Redmine/. Entonces tengo un texto y listo. Se
cierra un /issue/. Se actualiza el /issue/. Se envía el tiempo.

Después cambié de proyecto y necesitaba usar /GitLab/. Y para llegar al
/GitLab/ primero voy a un... Alguien hizo algo en /Python/ que se llama
=glab= [fn:glab]. Que es que habla con /GitLab/. Y yo para usar ese hice
un /wrapper/ que se llama =gl= [fn:gitlab-bash-utils] porque yo
necesitaba llegar a un /GitLab/ que está detrás de una =VPN=, detrás de
un /Proxy/ y =glab= no lo soportaba. Entonces hice un /script/, /Bash/.
Lo que hace es exporta variables y modifica cosas en función de archivos
dentro de cada proyecto y llega a /GitLab/ y le envía los datos. Todos
los datos los envía desde el =jrnl=.

Entonces yo del /Journal/ mando /Redmine/ mando /GitLab/.

Ahora lo estoy integrando con =jk= que es un /script/ que hice yo que
habla de nuevo con un /Python/ que se llama
=jenkins-cli= [fn:jenkins-cli] para llegar a /Jenkins/ finalmente.

Y también con /JIRA/ es más cabeza ahora solamente lo que hace es
formatear texto. Se agarra el formato de /Markdown/, lo convierte en
/JIRA/.

Entonces yo escribo siempre en /Journal/ que es mi base de conocimiento
y de ahí lo envío a cualquier otra plataforma.

Entonces yo ahorro un montón de tiempo queda en un formato bonito que
todo el mundo entiende y me permite /"tracear"/ el seguimiento porque a
veces estoy haciendo cosas que son complejas y que están... o sea yo
tengo acceso a muchos /GitLabs/ diferentes.

Está el propio /gcoop/, de un cliente en particular el otro que está
público o otro que está detrás de una =VPN= está, además, =gitlab.com= y
todos tienen usuarios distintos, nombres distintos.

Entonces bueno, de esta manera yo me abstraigo y puedo llevar adelante
un proyecto en alguna parte dicen, bueno, pero acá creamos un /JIRA/,
pero esto acá lo relacionamos a un /mail/ de una lista y acá esto en
realidad está relacionado a un /Build/ de /Jenkins/.

Pero después esto en nuestro /GitLab/ hicimos tal cosa.

Llevar todo eso de manera ordenada es muy difícil. Hice esto para que lo
simplifique.

Y de hecho, bueno, los mails como se imaginarán, yo los uso con una
herramienta de consola que se llama =mutt= [fn:mutt].

Y entonces yo a veces escribo en =mutt= y hago que se convierta dentro
de /Journal/ y viceversa para que sea más bonito y simple.

Y lo mismo con el tema de tengo un /repo/ /Git/ vamos a verlo, el
ejemplo va a ser más fácil.

Yo acá tengo un =repo git= [fn:git-bash-utils] de esto, de utilidad de
/GitLab/.

Y resulta que, bueno, quiero no sé, quiero agarrar el último el último
/commit/ y este /commit/, quiero mencionarlo es decir, che, en este
/commit/ hice tal cosa de transmitirlo en un /issue/.

Entonces creo que le puse =gcu= y eso lo que hace es lo convierte busca
dentro del /repo/ que está la /URL/ y la construye para llevarte al
/commit/ exacto y esto normalmente lo que termino haciendo es como a
veces es como simplemente copiarlo al portapapeles y lo pego acá y
debería debería salir andando.

Le falta el formato. Ahí. Al final. Acá le mandé más más data por eso.
Ahí le mandé texto de más.

Si yo tengo /issues/ pasaría lo mismo por ejemplo estoy en un proyecto y
digo, bueno, en este proyecto quiero saber la /URL/, tiré un comando ahí
quiero ahora este, che dame la /URL/, no sé de un /issue/ hacémela como
/link/, che, quiero trabajar en esta tarea bueno, entonces tengo que
trabajar en una tarea que es la 260.

Entonces escribo =jngi 260= (/jrnl new gitlab issue/) Y lo que se va a
hacer es se va a construir un archivo de texto que cuando lo edito lo
que hace es tener hora, fecha el contexto del proyecto con el que estoy,
el número /issue/ y el subject del /issue/.

Entonces eso me permite a mí rápidamente decir, bueno, estoy trabajando
en esto está relacionado a tal cosa entonces puedo decir, bueno
revisando el /Server/ =sarm2001lx= encontré tal cosa en =/etc/fstab=,
presiono =F5= y se vuelve un poco más monono eso menos y esto es lo que
decía decir y resulta que el =job 123= hago =F5= y se me debería
construir ahí la /URL/ y ya está y eso como o el no sé /Jira/
=SGTTEC-123= ponele magia ahí está y se creó solo.

Entonces esto a mí me ayuda a trabajar más rápido y lo único que estoy
haciendo es usando un editor de texto que digo que cuando presiona esta
tecla ejecuta tal comando ahí yo le presioné =F4= y me devolvió un /PDF/
de lo que estoy escribiendo que lo abre con otra aplicación es =mupdf= y
entonces ven ahí que bueno se ve más bonito y además de verse más bonito
que lo que era en mi consola si yo me paro sobre esto es un /link/
entonces ahí está intentando ir, no va a llegar bueno tengo levantado la
=VPN= pero llegó directo.

Entonces como resumen de la charla es tienen que saco esto cuando se va
a como no es difícil concatenar aplicaciones si todas parten de una
consola, hay muchas aplicaciones gráficas que leen de consola en
/GNU/Linux/ en general está separado lo que es la consola de lo que es
la interfaz gráfica solo que hay que investigar un poquito a veces hay
una /API/ para hablar a veces un /JSON/, a veces simplemente texto que
sale de un lado lo lees, lo procesas y generas otra cosa.

** =shellrun=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-shellrun.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-shellrun.png]]

Y de hecho para esto que veíamos acá mis falsos /slides/ no son más que
archivos de texto que yo hice un /script/ que los lee y los presenta
porque buscaba una aplicación que haga /slides/ de consola y las que
había no me gustaron ninguna, entonces hice una! Anda, tiene cosas que
le fallan, pero bueno pero si básicamente la quisiéramos ver fíjense que
mi /Slide/ es este como básicamente son dos columnas a la izquierda le
digo un comando que puede ser un comando real de /GNU/Linux/ cualquier
comando que se le ocurra que haya en su sistema o una función del
/script/ que yo hice, se llama shellrun y después es texto y si quiero
cosas locas por ejemplo esto que sale acá si lo vemos más en llano es
como dice un comando que le decimos el título y hace eso y agarró el
toilet que genera el =future= y le puse esas rayitas pero si además yo
esto quiero que tenga la /URL/ =caba.flisol.org.ar= por ejemplo, listo,
me lo puso eso ahí entonces de esa manera uno va construyendo con la
consola lo que se te ocurra, es cuestión de hacer un comando y por
ejemplo si yo quisiera tengo por ejemplo algo otra cosa corta este
texto.

Si uno tiene /TOCs/ yo hice un comandito Yo creo que me los alinea,
porque son dos columnas.

Pero bueno, hice un comandito que es para... para más columnas. Y
después, cuando tenía todos cada uno de esos, que son para...

Este le pifió porque es =UTF-8=, entonces no sabe el largo. Pero ya no
es un problema mío, es un problema de las herramientas que todavía están
luchando con =UTF-8=.

Y además le puse dos... Eran tres columnas. Después le hice un comandito
que averigua la cantidad de columnas. Y esto ya no tengo que pensar.

Entonces, si esto que parece pavote, bueno, a veces ayuda para decir,
bueno, quiero hacer en realidad una tabla... Y quiero que esto sea un
título. Y entonces esto dice un comandito que me lo convierte y ahí me
das el separador. Entonces esto, que es bastante rudimentario, después
si...

Empecé como texto plano, en realidad haría un /Markdown/.

Si hago =F4= en un /PDF/, o sea, se debería ver un poco más bonito de
ordenado. Ahí tiene más onda. Y esto, ¿para qué lo uso?

Bueno, a veces yo necesito escribir un =SELECT id, name FROM ...= Un
/Query/ justo. Y yo quiero que este esté de otra manera. Bueno, es un
comando que me lo alinea para que sea más entendible.

Y si esto yo lo mando a un comando que se llama =sql=, que hice yo,
listo. Bueno, lo va a dar más formato de /Query/ y además lo va a mandar
a la /DB/ y me va a devolver resultados.

En este caso la /DB/ está caída, pero si no básicamente me va a devolver
una tabla muy parecida al abajo, pero con los resultados de la /DB/.

Entonces, si estoy haciendo un /Query/ de algo, no lo hago en el motor.
Lo hago desde mi =jrnl=, porque me queda el registro de lo que hice, me
autocompleta los campos y todo eso.

Y después cuando tenga el valor voy a decir, ah, pero tenía este valor
acá y después tengo este otro y lo voy relacionando.

Pero no estoy haciendo más que interconectando aplicaciones existentes
de la manera que a mí me resultó fácil y cómoda.

Esto pueden hacerlo con otro lenguaje, con otras aplicaciones. Mi
recomendación va a ser que usen alguna de consola, que por lo menos una
parte por debajo hable de consola.

Porque en el tiempo, digamos, hoy parece un esfuerzo muy grande hacer
todo esto. Yo hace =24= años que uso /GNU/Linux/. Bueno, algunos
/scripts/ que hice hace =24= años, bueno, hace =5= los pude mejorar
porque aprendí un poco más. Pero eran medio cabeza y seguían funcionando
estos últimos =20= años. Entonces, eso es lo que tiene.

Como lo aprendes una vez y después no necesitas tanto tiempo en
actualizarte. Para mejorar hay toda una vida, lo puedes hacer siempre.

Y hoy en día cualquier cosa que hagas bueno, la podés buscar siempre en
Internet una mejor manera de hacerlo simplificarlo. Lo interesante por
ahí es simplemente si, bueno, empiezo a intentar resolver un problema de
la manera que yo lo necesito ahora. Medio cabeza al principio, pero como
así me gusta el resultado, listo.

Uso esto a partir de ahora. Y después es hablar con el resto del mundo.
Hoy por suerte la mayoría de las aplicaciones tienen una /API/, hablan
=REST=, hablan /JSON/, alguna otra cosa. Entonces, simple enviarle
datos, procesar esos datos y mantener tu esquema.

Si no quieren hacer nada de todo esto por su cuenta, bueno, Org-mode en
=Emacs= hace todo esto y muchas cosas más.

Yo en este caso lo hice para /Vim/ porque me resultaba mucho más fácil y
más rápido, sobre todo.

Y no tenía que estar casado con una herramienta.

Es decir, /Vim/ abre tan rápido que yo todo el tiempo estoy abriendo
ventanas, ventanas, ventanas. Y trabajo y edito. Después se cierran
solas. No es que estoy en un lugar con una cosa abierta en una ventana.
Abro trabajo, resuelvo y me voy. Algo trabajo resuelvo y me voy.

Puedo hacer la salida de un comando que se cree de un /Journal/, de un
/Journal/ se genere otro.

** =eventol2img=

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-eventol2img.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-eventol2img.png]]

Puedo iterar sobre el resultado y de hecho, por ejemplo, para los
grafiquitos que ven, que no serán muy bonitos, pero lo es. Los
cronogramas de los horarios, los Flyers y todo lo que se hizo del
/FLISoL/ lo hice yo con /scripts/ en /Bash/, que lo que hacen es van y
buscan la información en Eventol, me devuelven texto por ejemplo, lo
único que necesitas saber es el /ID/ de la charla.

La mía es la =499=. Entonces listo, obtuve el título. Quiero saber en
qué sala está. room. En la =1-0=.

¿Quién es el autor? Bueno, y con eso puedo decir, che, bueno...
básicamente en un archivito de texto ... básicamente lo que puse es el
horario, la sala, un color, el /ID/, un tamaño para el texto y si el
texto lo achica o lo agranda y de esa manera, este /script/ talks, lo
que hace va a llamar =eventol2hs=, que lo que va a hacer es generar un
gráfico con esa información, que va a traer el gráfico que puso el
speaker en Eventol o la speaker y lo va a concatenar y lo va a formar
dentro de una imagen para que se construya el flyer.

Como entonces, lo que sucede es que tenemos una base de datos que es
Eventol necesitamos hacer flyer por un lado, necesitamos hacer
cronogramas de diferentes y en todos lados tiene que estar, coincidir
esto, como pieza suelta quién da la charla, el título de la charla el
horario, me faltó el piso no tenía esa información de qué piso estaba
acá, la sala y mantener esa coherencia de información en todas las es
muy difícil si no es un proceso automatizado, finalmente, este /script/
lo que genera es en un directorio hs, cada piecita de imagen y después
con otro /script/ lo que va a hacer es juntar todo eso en una gran
imagen o varias por ejemplo, el momento que no hay charla pero en ese
horario tiene que haber un blanco, está el blanco.

Y ahí están como todos los pedacitos y por ahí en algún lado ahí ya
agarró cada uno, los ordenó por horario entonces los concatena por un
lado o por el otro y después te da el general. Y no es más que está
haciendo la misma lógica como estoy leyendo una lista de un archivo,
busco o reemplazo cosas, la concateno, bueno yo soy solo texto esto es
lo que quiero gráfico, bueno, para generar gráfico a partir de texto uso
=imagemagick= [fn:imagemagick], se llama, entonces si querés una imagen
le decís =convert=, tamaño de imagen, color de fondo, listo, ya está
querés texto, le decís texto, posición X e Y, tamaño de fuente,
tipografía y la construye.

Entonces de esta manera vos podés automatizar cosas más importantes,
pero un ejemplo de para resolver algo simple, yo lo hice en /Bash/, se
puede hacer en /Python/ /ImageMagick/, así que la idea de vuelta, es
como volver al código, el código no tiene que ser muy complejo, tiene
que ser simple, básicamente leo texto, lo proceso de alguna manera,
itero, no hay vueltitas, programación más simple que existe, se puede
hacer todo desde consola sin usar un mouse y tienen algo, obviamente si
usan un mouse y saben de diseño van a hacer algo más bonito pero está
armado el /script/ que de manera que si hay alguien que sabe diseñar me
puede proveer de fondos más bonitos y listo, como yo lo pongo en
transparente y va a quedar mejor, desde el año que viene va a salir
mejor!

La idea inclusive ahora en unos meses se viene el /PyCamp/ [fn:pycamp]
que es un campamento de programación en /Python/, yo no se /Python/ pero
me gusta el campamento, voy todas las veces que puedo, y bueno este año
ya me comprometí que a Eventol le vamos a poner algo de esto y otras
cosas y bueno, las tengo en /Bash/, vamos a ver si las portamos a
/Python/ o qué, pero es como de vuelta, alguien hizo Eventol, yo hice un
scriptcito que hace los flyers, bueno, unámoslo y que eso quede
disponible, para que el año que viene si alguien quiere use esto ya sin
hacerlo a mano, o si alguien quiere y puede, lo pueda mejorar y
construye a partir de eso.

Esa es la esencia del /Software/ /Libre/ en general, cada persona
resuelve un problemita para su necesidad puntual, la publica, la libera,
la deja disponible y el resto construimos a través de eso es
conocimiento que se difunde y que va mejorando con el tiempo.

Y yo los invito a que lo hagan por más que les parezca feo lo que estén
haciendo, como háganlo publiquenlo, aunque sea en última instancia le va
a servir para ustedes 10 años después que perdieron la computadora, no
tienen ningún /Backup/ y por lo menos quedó el /repo/ público ahí,
pueden retomar y construir a partir de eso.

Y tampoco esperen que vuelva, porque nunca vuelve directamente, o sea,
piensen ustedes cuantas cosas, cuantas herramientas, cuánto lenguaje,
cuánto programa, cuántas veces ustedes le escribieron a la persona que
hizo eso para decirle gracias, para reclamarle, para decirle por qué no
anda, pocas veces, pero finalmente eso se va transformando como una
pequeña bola de nieve que va creciendo y vuelve finalmente si vuelve a
la comunidad a alguien que lo necesita.

Para mí siempre hay que pensar de trabajar de manera indirecta, es decir
como ustedes se van a ir de acá y mañana van a hablar con alguien y le
van a decir, había un loco que me quemó la cabeza con unas cosas que no
entendí nada, pero cuando les empiezan a contar, va a decir, ¡ah! qué
interesante eso.

¿Y dónde hay más información? ¿Dónde puedo ver eso? No sé, acá me dieron
1 folleto, fíjate acá Bueno, a esa persona sí le va a interesar y le va
a servir. A partir de eso, sirven este espacio de eventos para ir, uno
se lleva algo, siempre aprende algo nuevo. No es que acá, creo que era
/Juan/, no sé que me decía profe, pero yo no soy profe de nada.

O sea, todo lo que sé de /GNU/Linux/ lo aprendí haciendo, aprendiendo,
leyendo tutoriales, prueba y error. Después, obviamente, yendo a un
montón de eventos como este, compartiendo lo que sé y aprendiendo un
montón de las demás personas.

Es un poco eso. No esperen la solución completa vayan por lo que le
interese y los movilice y a partir de ahí construyan.

Después, yo como la remera, uso =debian= [fn:debian], uso /Bash/, pero
ustedes pueden usar lo que quieran. Gracias.

** links

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-links.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-links.png]]

Agregué al video el listado de links de las utilidades que se ven en los
/slides/ para quien tenga ganas de jugar!

** thanks!

[[file:img/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-thanks.png][file:tmb/flisol-2024-caba/2024-04-27-flisol-2024-caba-osiux-conectando-soluciones-thanks.png]]

También agregué al video la licencia /Creative Commons/ =BY-SA= porque
/"Compartir Es Bueno"/ y de yapa incluí el link a la transcripción.

** tal vez te interese leer

- [[file:2023-05-12-graphviz-git-flow-full-example-with-gitlab-mr.org][Graficar ejemplo completo de integrar GitFlow y GitLab MRs]]
- [[file:2023-04-22-flisol-caba-automatizar-para-innovar.org][Charla "Automatizar para Innovar" en FLISoL CABA 2023]]
- [[file:2022-10-25-how-to-make-a-timeline-with-graphviz-using-timeline2dot.org][Cómo hacer una línea de tiempo con GraphViz]]
- [[file:2022-10-20-como-migrar-6300-equipos-a-gnu-linux-usando-ansible-y-awx.org][Cómo migrar 6300 equipos a GNU/Linux usando Ansible y AWX]]
- [[file:2022-08-21-howto-use-gitlab-from-command-line.org][cómo usar /GitLab/ desde la línea de comandos]]
- [[file:2021-03-28-tarea-en-progreso.org][tarea en progreso]]
- [[file:2021-03-08-quien-necesita-mas-de-64-redes-cerca.org][quién necesita mas de 64 redes WiFi cerca? ]]
- [[file:2014-04-28-semana-negra.org][Semana Negra - Sobrevivir en la shell]]
- [[file:imagenes-magicas-imagemagick.org][imágenes mágicas | imagemagick]]

[fn:flisol-2024]         https://eventol.flisol.org.ar/events/flisol-caba-24/
[fn:osiux-blog]          https://osiux.com/
[fn:gcoop]               https://www.gcoop.coop/
[fn:rms-sl]              https://endefensadelsl.org/que_es_el_software_libre.html
[fn:unixway]             https://es.wikipedia.org/wiki/Filosofía_de_Unix
[fn:KISS]                https://es.m.wikipedia.org/wiki/Principio_KISS
[fn:awesome]             https://osiux.com/awesome-es-increible.html
[fn:i3]                  https://i3wm.org/
[fn:bash]                https://www.gnu.org/software/bash/
[fn:vim]                 https://www.vim.org/
[fn:vim-coc]             https://github.com/neoclide/coc.nvim
[fn:git]                 https://git-scm.com/
[fn:sed]                 https://sed.sourceforge.io/
[fn:markdown]            https://www.markdownguide.org/
[fn:regex]               https://regexlearn.com/
[fn:jq]                  https://github.com/jqlang/jq
[fn:eventol2shuf]        https://gitlab.com/osiux/eventol-tools
[fn:gpl]                 https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License
[fn:toilet]              http://caca.zoy.org/wiki/toilet
[fn:pipe]                https://en.wikipedia.org/wiki/Pipeline_(Unix)
[fn:yq]                  https://github.com/mikefarah/yq
[fn:txt2md]              https://gitlab.com/osiux/md-bash-utils
[fn:rfc822]              https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc822
[fn:vim-snipmate]        https://github.com/garbas/vim-snipmate
[fn:grep]                https://www.gnu.org/software/grep/
[fn:iwpass]              https://gitlab.com/osiux/pass-utils/-/raw/master/iwpass
[fn:txt-bash-jrnl]       https://gitlab.com/osiux/txt-bash-jrnl/
[fn:jrnl]                http://jrnl.sh/
[fn:org-mode]            https://orgmode.org/
[fn:emacs]               https://www.gnu.org/software/emacs/
[fn:gl-issue-note]       https://gitlab.com/osiux/gitlab-bash-utils/-/raw/master/gl-mr-note
[fn:boxart]              https://github.com/ironcamel/Graph-Easy
[fn:graphviz]            https://graphviz.org/
[fn:dot]                 https://graphviz.org/doc/info/lang.html
[fn:sugar-graphviz]      https://gitlab.com/osiux/sugar-graphviz
[fn:sugarcrm]            https://en.wikipedia.org/wiki/SugarCRM
[fn:suitecrm]            https://suitecrm.com/
[fn:der]                 https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_entidad-relación
[fn:community-suite]     https://community.suitecrm.com/t/draw-entity-relationship-diagram-of-suitecrm-modules-including-custom-tables/92079
[fn:bccl]                https://www.bancocredicoop.coop/
[fn:bccl-graphviz]       http://filiales-gnu-linux.osiux.com/prd.html
[fn:timeline2dot]        https://gitlab.com/osiux/timeline2dot.git
[fn:redmine-bash-utils]  https://gitlab.com/osiux/redmine-bash-utils
[fn:gitlab-bash-utils]   https://gitlab.com/osiux/gitlab-bash-utils
[fn:glab]                https://github.com/profclems/glab
[fn:jenkins-cli]         https://github.com/LD250/jenkins-cli-python
[fn:mutt]                http://www.mutt.org/
[fn:git-bash-utils]      https://gitlab.com/osiux/gitlab-bash-utils
[fn:imagemagick]         https://imagemagick.org/
[fn:eventol]             https://github.com/EventoL/EventoL
[fn:pycamp]              https://wiki.python.org.ar/pycamp/
[fn:debian]              https://www.debian.org/



** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/0cb6534383b946ec2b5cdca5f44bea53e2a93805][=2024-06-01 21:43=]] quitar comillas de la descripció de OpenGraph en /Conectando Soluciones en FLISoL CABA 2024/
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e6a29739d12a5c75e8ced00b3c0fc7811cd2a4e9][=2024-06-01 15:59=]] agregar subtitulos en español a /Conectando Soluciones en FLISoL CABA 2024/
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/ee5f838b45575a4a3845c71b483a7e06e95cfad0][=2024-06-01 15:59=]] agregar /Conectando Soluciones en FLISoL CABA 2024/
